\documentclass[12pt,a4]{article}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times, setspace, graphicx, xcolor, tabularx, quoting, enumitem}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[hang]{subfig}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[
    breaklinks=true,
    allbordercolors=blue,
    colorlinks=true,
    anchorcolor=blue,
    citecolor=blue,
    filecolor=blue,
    linkcolor=blue,
    menucolor=blue,
    runcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    linktoc=all
]{hyperref}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\@maketitle}{\begin{center}}{\begin{flushleft}}{}{}
\patchcmd{\@maketitle}{\begin{tabular}[t]{c}}{\begin{tabular}[t]{@{}l}}{}{}
\patchcmd{\@maketitle}{\end{center}}{\end{flushleft}}{}{}
\makeatother
\emergencystretch 3em

\usepackage{amstext} % for \text macro
\usepackage{array}   % for \newcolumntype macro

    \newcolumntype{L}{>{$}{\centering\arraybackslash l}<{$}} % math-mode version of "l" column type

\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{Quest\~ao \thesection}
{1em}
{}

    \title{EA072 - Exercício Conceitural 2\vspace{-0.5em}}
    \author{Rafael Gonçalves (186062)\vspace{-0.5em}}
\date{}

\setlength\parindent{24pt}

\addtocounter{section}{8}

\begin{document}

\maketitle

% Questao 1
\section{}

Podemos provar e construir uma tabela verdade para a regra de resolução levando em conta as regras de inferência conhecidas, como por exemplo a definição de implicação ($p \implies q \equiv q \lor \neg p$):

\begin{align*}
    (p\lor q) \land (\neg q \lor r ) \implies (p \lor r)
    &\equiv (p \lor r) \lor \neg ((p\lor q) \land (\neg q \lor r )) &\text{(definição de implicação)}\\
    &\equiv (p \lor r) \lor (\neg(p\lor q) \lor \neg(\neg q \lor r )) &\text{(de Morgan)}\\
    &\equiv (p \lor r) \lor (\neg p\land \neg q) \lor (q \land \neg r ) &\text{(de Morgan)}\\
    &\equiv (p \lor (\neg p\land \neg q)) \lor (r \lor (q \land \neg r )) &\text{(associação e comutatividade)}\\
    &\equiv (p \lor \neg q) \lor (r \lor q ) &\text{(distributividade)}\\
    &\equiv (p \lor r) \lor (q \lor \neg q) &\text{(associação e comutatividade)}\\
    &\equiv (p \lor r) \lor \top  \equiv \top &\text{(tautologia)}\\
    &&\square
\end{align*}

\begin{table}
    \begin{center}
    \caption{Tabela verdade para a regra fornecida}
    \centering
    \begin{tabular}{|L|L|L|L|}
        \hline
        p & q & r & (p\lor q) \land (\neg q \lor r ) \implies (p \lor r) \\
        \hline
        \hline
        V & V & V & V\\
        \hline
        V & V & F & V\\
        \hline
        V & F & V & V\\
        \hline
        V & F & F & V\\
        \hline
        F & V & V & V\\
        \hline
        F & V & F & V\\
        \hline
        F & F & V & V\\
        \hline
        F & F & F & V\\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\section{}

É necessário que seja possível estimar o custo para se escolher cada caminho a partir de um nó ($g(n)$), bem como o custo total até o fim da busca ($h(n)$), pois a métrica utilizada para se tomar uma decisão é baseada nessas duas medidas, em cada nó ($f(n) = g(n) + h(n)$). O custo até o fim da busca é sempre uma estimativa (utilizando heurísticas específicas à cada problema) e deve ser uma medida otimista (heurística admissível, que não erra para mais, ao calcular o custo). Além disso, a soma das duas métricas ($f(n)$) deve ser monotônica, ou seja, não diminui ao passo que a busca se afasta da raiz da árvore de busca.

Apesar de encontrar a solução ótima e ser otimamente eficiente (algoritimo que expande menos nós para se fazer a busca), o mesmo não é aplicável em todos os casos. Sobretudo quando a árvore sendo tratada é muito grande, pois não seria possível armazenar todos os dados necessários em memória (custo computacional de memória do algoritmo é $O(b^d)$ com $b$ sendo a média de nós expandidos por etapa da heurística usada e $d$ a profundidade da solução ótima). 


\vfill

\section{}
A decisão em cada passo geralmente é feita metrificando as possibilidades e escolhendo a próxima variável que será mais determinante para diferenciar as entradas em termos de classes. Assim, em cada etapa de criação da árvore, um atributo é selecionado como nó que abrirá em outros ramos (em que cada ramo seria um valor para o atributo, um range de valores ou até mesmo um condicional binário, como por exemplo: $a > 3$). O processo continua até se chegar nas folhas que corresponderiam às decisões finais do modelo em relação à quais classes cada entrada pertenceria.

Existem 2 diferenças principais das \emph{random forests} em relação aos algoritmos tradicionais de árvores de decisão. Primeiro, a \emph{random forest} pode ser vista como um agregado de árvores de decisão (uma "floresta"), em que a inferência final seria a classe mais votada (escolha por voto de maioria), por exemplo. Segundo, em cada árvore da \emph{random forest}, o conjunto de variáveis avaliadas para cada nó se restringe a um conjunto aleatório de todos os atributos de entrada (por isso "floresta aleatória"). Assim, este algoritmo é mais robusto que aquele, dado que faz uma média de vários modelos e é mais estável a mudança nos dados. Entretanto, um ponto negativo é a interpretabilidade. Por condensar centenas de árvores, o algoritmo \emph{random forest} é significativamente menos interpretável que árvores de decisão.

\vfill

\section{}

Neste caso, $\mathbf{x^*}$ e $\mathbf{y^*}$ são os conjuntos de estratégias ótimas para 2 jogadores, sendo que $p(\mathbf{x^*}, \mathbf{y^*})$ é o valor ótimo do pagamento para o jogador 1 quando ambos jogadores utilizam suas estratégias ótimas. Desta forma, a inequação presente no enunciado, mostra a situação ótima (par de equilíbrio) para um jogo de soma nula e 2 jogadores em relação com situações não ótimas. A inequação mostra que, se um dos jogadores não emprega a estratégia ótima (ou seja, se o jogador 1 emprega $\mathbf{x}$ ao invés de $\mathbf{x^*}$; ou o jogador 2 emprega $\mathbf{y}$ ao invés de $\mathbf{y^*}$), o mesmo tem seu pagamento diminuído.

\vfill

\section{}


\begin{enumerate}[label=\alph*.]

        \item

Usando o teorema de Bayes apresentado no enunciado da questão, podemos calcular:

\begin{align*}
    P(S|A)
    &= \frac{P(A|S) P(S)}{P(A|S) P(S) + P(A|NS)P(NS)}\\
    &= \frac{P(A|S) P(S)}{P(A|S) P(S) + P(A|NS)(1 - P(S))}\\
    &= \frac{1 p}{1 p + \frac{1}{m}(1 - p)}\\
    &= \frac{p}{p + \frac{(1 - p)}{m}}
\end{align*}

\item
    Considerando a cadeia causal apresentada na rede baysiana, podemos perceber que os seguintes atributos influenciam no seu "ranqueamento de crédito":
        \begin{enumerate}
            \item Nível de educação (influencia no ranqueamento)
                \item Renda mensal (influencia no ranqueamento)
                \item Cidade (influencia na despesa fixa e na renda mensal, que influenciam no ranqueamento)
        \end{enumerate}
    Ou seja, utilizando o senso comum, podeíamos sugerir:
        \begin{enumerate}
            \item Fazer uma formação acadêmica (graduação ou pós-graduação, por exemplo)
                \item Conseguir um emprego com um salário maior
                    \item Se mudar para uma cidade com custo de vida mais baixo em que exista um emprego como consta no item acima
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\vfill

\end{document}:-
